<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<RelativeLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:id="@+id/activity_ahshan_manjil_place0"

    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    android:paddingBottom="@dimen/activity_vertical_margin"
    android:paddingLeft="16dp"
    android:paddingRight="16dp"
    android:paddingTop="@dimen/activity_vertical_margin"
    tools:context="com.example.anew.toura.org.example.anew.toura.AhshanManjilPlace0">


    <android.support.v7.widget.CardView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content" >

        <ScrollView
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent">

            <TextView
                android:text="সম্পুর্ন তথ্য ও ইতিহাস :

ঢাকায় উনিশ শতকে প্রধান বৈশিষ্ট্যে নির্মিতএকটি  আকর্ষনীয় স্থাপত্য নিদর্শন আহছান মঞ্জিল। পুরনো ঢাকার ইসলামপুরেবুড়িগঙ্গা নদীর তীরে এই অট্টালিকাটি নির্মাণ করা হয়। এটি পূর্বেছিল ঢাকার নবাবদের প্রাসাদ। এর প্রতিষ্ঠাতা নওয়াব আবদুল গনি। এখন যেখানেআহসান মঞ্জিল দেখা যায় সেখানে এলাকার বিশিষ্ট জমিদার শেখ এনায়েতউল্লাহরবাগানবাড়ী ছিল। ১৭৪০ সালে তার ছেলে শেখ মতিউল্লাহ ফরাসী ব্যবসায়ীদের হাতেবাড়িটি বিক্রি করে দেন। পরবর্তীতে খাজা আলিমুল্লাহ এই বাড়িটি ফরাসীদেরকাছ থেকে কিনে নেন এবং নিজ পরিবার সহ বসবাস শুরু করেন। তার পুত্র নবাবআব্দুল গনি একটি ফরাসি কুঠি পরিবর্ধন করে এই বৃহৎ ও অনুপম প্রাসাদ নির্মাণকরেন। এর নির্মাণকাজ শুরু হয় ১৮৫৯ খ্রিস্টাব্দে এবং শেষ হয় ১৮৭২খ্রিস্টাব্দে। ইংরেজদের বিখ্যাত নির্মাণ প্রতিষ্ঠান মার্টিন অ্যান্ডকোম্পানি ভবনটির নির্মাণকাজ করে। নবাব আবদুল গনি তাঁর ছেলে খাজাআহছানউল্লাহর নামে প্রাসাদটির নামকরণ করেন 'আহছান মঞ্জিল'। ১৯০৬ সালে এখানেএক অনুষ্ঠিত বৈঠকে মুসলিম লীগ প্রতিষ্ঠার সিদ্ধান্ত হয়। আহসান মঞ্জিলকয়েকবার সংস্কার করা হয়েছে। ১৮৮৮ সালের ৭ এপ্রিল টর্নেডোর আঘাতে আহছানমঞ্জিলের ব্যাপক ক্ষতি হয়। পরে নবাব আহছানউল্লাহ দেশের খ্যাতনামা প্রকৌশলীগোবিন্দ চন্দ্র রায়কে দিয়ে এটি পুনর্নির্মাণ করান। সর্বশেষ সংস্কার করাহয়েছে অতি সম্প্রতি। বর্তমানে এটি জাদুঘর হিসাবে ব্যাবহৃত হচ্ছে।
\n\nঐতিহ্যঃ \n
বর্তমানে জাদুঘরের ২৩টি গ্যালারিতে নবাবদের ব্যবহৃত তিন হাজার ১৮৯টিনিদর্শন রয়েছে। সম্প্রতি নবাব পরিবারের সদস্যদের থেকে অর্থের বিনিময়েসংগ্রহ করা হয়েছে আরো ৯২টি তৈজসপত্র। সব মিলিয়ে বর্তমানে এ জাদুঘরেনিদর্শন সংখ্যা দাঁড়িয়েছে তিন হাজার ২৮১টি।\n
\nকিভাবে যাবেনঃ\n
ঢাকার যেকোন জায়গা থেকে গুলিস্থানে/সদরঘাট যাওয়ার বাস পাবেন। গুলিস্থান এসেকিছু বাস পাবেন যেগুলো সদরঘাট যায় । আপনার যদি টমটমে চড়ার শখ থাকে তোমিটিয়ে নিতে পারেন সেই শখ। গোলাপ শাহ মাজার থেকে টমটম আপনাকে নিয়ে যাবেসদরঘাট। ভাড়া নিবে ২০ টাকা জনপ্রতি। ইচ্ছে করলে সদরঘাটব্রিজ থেকে আহসান মঞ্জিল যেতে হেঁটেই যেতে পারেন ১০-১৫ মিনিটের রাস্তা ।

 \n\n
কোথায় থাকবেনঃ\n
হোটেলরাজমনি ঈশা খাঁ, হোয়াইট হাউস হোটেল, আল রাজ্জাক ইন্টারন্যাশনাল আবাসিকহোটেল, হোটেল পূর্বাণী, গ্র্যান্ড আজাদ হোটেল, প্রিন্স হোটেল, হোটেলইয়ামেনী ইন্টারন্যাশনাল। এসব হোটেলে খরচ পড়বে-
·         নন এসি সিঙ্গেলঃ ২০০-৪০০ টাকা
·         নন এসি ডাবলঃ ৬০০-৮০০ টাকা
·         এসি সিঙ্গেলঃ ৫০০-৬০০ টাকা
·         এসি ডাবলঃ ১০০০-১২০০ টাকা ]\n\n
কোথায়  খাবেনঃ\n
১। বেচারাম দেউরীতে নান্না'র মোরগ পোলাও-(১২০-১৫০  টাকা ) । প্রতি মাসের ৫তারিখে আস্ত মোরগের বিরিয়ানী। (৩২০-৩৫০ টাকা )\n
২। হোটেল আল-রাজ্জাকের কাচ্চি ও গ্লাসি।(১৫০টাকা)\n
৩। নারিন্দার ঝুনু বিরিয়ানী।(১৫০ টাকা)\n
৪। নাজিমুদ্দিন রোডের নিরব হোটেলের ব্রেন ফ্রাই আর অনেক ভর্তা।(১০০ টাকা)\n
৫। লালবাগের ভাটের মসজিদের কাবাব বন।(১০০ টাকা)\n
৬। হোসেনী দালান রোডে রাতের বেলা পরটা আর কলিজা ভাজি।(৮০ টাকা)\n
৭। লালবাগের রয়্যালের কাচ্চি, জাফ্রান-বাদামের শরবত, চিকেন টিক্কা, এবং লাবাং।(৩০০ টাকা)\n
৮। ঠাটারীবাজার স্টার এর কাচ্চি, লেগ রোস্ট আর ফালুদা।(২৫০ টাকা)\n
৯। রায়সাহেব বাজারের গলিতে মাখন মিয়ার বিরিয়ানী।(১২০ টাকা)\n
১০। গেন্ডারিয়ার আল্লাহর দান বিরিয়ানী আর রহমানের কাবাব(১৫০ টাকা)\n
১১। নাজিরা বাজারের মিয়াজি বিরিয়ানী।(১২০টাকা)\n
১২। ভিক্টোরিয়া পার্কের সুলতান ভাইয়ের চা(১৫ টাকা)\n
১৩। নারিন্দার সফর বিরিয়ানী।(১৫০ টাকা)\n
১৪। সিদ্দিক বাজারের মাজাহার সুইটস এর মিষ্টি।(৫০ টাকা)\n
১৫। আবুল হাসনাত রোডের কলকাতা কাচ্চি ঘর।(১৫০ টাকা)\n
১৬। মতিঝিলের ঘরোয়া এবং হীরাঝিল এর ভুনা খিচুরী।(১০০ টাকা)\n
১৭। নাজিরা বাজার এর হাজীর বিরিয়ানী।(১৫০ টাকা)\n
১৮। হাজীর বিপরীতের হানিফের বিরিয়ানী।(১৫০ টাকা)\n
১৯। বংশালের শমসের আলীর ভুনা খিচুরী।(১০০ টাকা)\n
২০। চানখারপুলের মামুনের স্পেশাল কাচ্চি। (মাসের প্রথম শুক্রবার)(১৫০ টাকা)\n
২১। ঠাটারীবাজারের গ্রীণ সুইটস এর আমিত্তি।(৫০ টাকা)\n
২২। সুত্রাপুর বাজারের রহিম মিয়ার বিরিয়ানী।(১৫০ টাকা)\n
২৩। তাতীবাজারের কাশ্মীর এর কাচ্চি।(২০০ টাকা)\n
২৪। কলতাবাজারের নাসির হোটেল এর গরুর মাংশ আর পরোটা।(১০০ টাকা)\n
২৫। বিঊটির লাচ্ছি আর চকবাজারের নুরানী শরবত।(৮০ টাকা)\n
২৬। বাকরখানি– ১২০ টাকা কেজি\n\n
প্রয়োজনীয় তথ্যঃ
\nআপনি আহসান মঞ্জিল পরিদর্শন করতে পারবেন-\n
• শনিবার থেকে বুধবার – সকাল ১০.৩০ টা থেকে বিকাল ৫.৩০টা পর্যন্ত (এপ্রিল থেকে সেপ্টেম্বর)।\n
• শনিবার থেকে বুধবার – সকাল ৯.৩০ টা থেকে বিকাল ৪.৩০টা পর্যন্ত (অক্টোবর থেকে মার্চ)।\n
• শুক্রবার – বিকাল ৩.৩০ টা থেকে সন্ধ্যা ৭.৩০ টা পর্যন্ত।\n
• সপ্তাহিক ছুটি – বৃহস্পতিবার। এছাড়া সরকারি ছুটির দিনেও আহসান মঞ্জিল বন্ধ থাকে।\n
• প্রবেশ মূল্য- মাত্র ২ টাকা।\n
• টেলিফোন - ৭৩৯১১২২, ৭৩৯৩৮৬৬\n
টিপসঃ\n\n
সাথে ক্যামেরা আনতে ভুলবেন না। যদিও মূল যাদুঘরে আপনাকে ক্যামেরা নিয়েযেতে দিবে না সেটা আপনাকে রিসিপশনে জমা রেখে যেতে হবে, তবুও মঞ্জিলেরনয়নাভিরাম চারপাশের দৃশ্যগুলোতে ছবি তুলে সেগুলো আপনার এলবামে রেখে দিলেআপনার এলবামের আভিজাত্যতা বাড়িয়েই দিবে। নবাব বাড়ি বলে কথা।
\nমজার কথাঃ\n
আহসান মঞ্জিলে কোন টয়লেট নেই! কারন নবাবদের ভ্রাম্যমান টয়লেট ছিল যেগুলোতার চাকররা নবাব যেখানে যেত সেখানেই বহন করে নিয়ে যেত! সুতরাং বুঝতেইপারছেন আপনাকে কি করতে হবে....
জনপ্রতি খরচঃ
একদিনে যাওয়া-আসার ও খাবারের খরচঃ জনপ্রতি ৫০০ টাকা
থাকা , খাওয়া ও যাওয়ার খরচঃ জনপ্রতি ১২০০ টাকা
 \n\n
আবশ্যকীয় কেনাকাটাঃ\n
জামদানি শাড়ি , ঘুড়ি , শাখা , থান কাপড়, পাঞ্জাবী-কুর্তি , বাখরখানি , সন্দেশ , চুনাপাথরের ফুলদানি ।
"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:id="@+id/textView10"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textAllCaps="false"
                android:textSize="18sp"
                android:padding="10dp" />
        </ScrollView>
    </android.support.v7.widget.CardView>

</RelativeLayout>
