<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<RelativeLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:id="@+id/activity_sajek_vallay48"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    android:paddingBottom="@dimen/activity_vertical_margin"
    android:paddingLeft="@dimen/activity_horizontal_margin"
    android:paddingRight="@dimen/activity_horizontal_margin"
    android:paddingTop="@dimen/activity_vertical_margin"
    tools:context="com.example.anew.toura.org.example.anew.toura.SajekVallay48">


    <android.support.v7.widget.CardView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content" >

        <ScrollView
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent">

            <TextView
                android:text="সম্পুর্ন তথ্য ও ইতিহাস :\n
এখানে ত্রিপুরা পরিবারের সংখ্যাই বেশি, বর্তমানে পরিবারের সংখ্যা ৯৫টি। সাজেক অতীতে বাংলাদেশের দুর্গমতম স্থান হলেও পার্বত্য শান্তি চুক্তির পর থেকেই বাংলাদেশ সেনাবাহিনীর তত্ত্বাবধানে যাতায়াত ব্যবস্থার অভাবনীয় পরিবর্তন এসেছে, সাজেক এখন আর কোনো দুর্গম পার্বত্য অঞ্চল নয়।
সাজেক পর্যটন কেন্দ্রটি রুইলুই পাড়াকে কেন্দ্র করে, যত দূর জানা যায় ১৮৮৫ সালের দিকে ভারতের মিজোরাম অঙ্গরাজ্য থেকে লুসাই জাতির কিছু মানুষ এখানে একটি পাড়ার গোড়াপত্তন করে, এরপর পাংখোয়া ও ত্রিপুরা জাতিগোষ্ঠীর অধিবাসীরাও এখানে বসবাস শুরু করে। তবে সাজেকে খাবার, পানি, চিকিৎসা সুবিধার অপ্রতুলতার কারণে অনেকেই আবার ছেড়েও চলে যায়।\n\n
ঐতিহ্যঃ\n
এখানে ত্রিপুরা পরিবারের সংখ্যাই বেশি, বর্তমানে পরিবারের সংখ্যা ৯৫টি। সাজেক অতীতে বাংলাদেশের দুর্গমতম স্থান হলেও পার্বত্য শান্তি চুক্তির পর থেকেই বাংলাদেশ সেনাবাহিনীর তত্ত্বাবধানে যাতায়াত ব্যবস্থার অভাবনীয় পরিবর্তন এসেছে, সাজেক এখন আর কোনো দুর্গম পার্বত্য অঞ্চল নয়।
এখানে পাহাড় সারির দুই পাশের গভীর উপত্যকার ওপর মেঘ ঝুলে থাকে সারাবছর, পাহাড়ের দুরন্ত বাতাস এক পাশ থেকে আরেক পাশে লুকোচুরি খেলতে যায় বলে সাজেকে হাওয়া খেলে সারাবছর, আর এই হাওয়ার গাড়িতে চেপে মেঘের আনাগোনাও আপনাকে ভাসিয়ে নিয়ে যাবে মেঘের ভেলায়। সাজেক আরেকটা কারণে অনন্য এজন্যে যে এখানে এক স্থান থেকেই সূর্যোদয় ও সুর্যাস্ত দেখা যায় দূরের
কাসালং পাহাড় সারি দুই পাশেই গভীর উপত্যকা থাকায় ও উচ্চতা কম হওয়ায় প্রতিদিন ভোরে সাজেক ডুবে থাকে মেঘের রাজ্যে যেটি বান্দরবানের উঁচু পাহাড়ের ক্ষেত্রে মেঘের সারি থাকে পাহাড় চূড়া থেকেও অনেক নিচে।
উচ্চতার বিচারে সাজেক সমতল থেকে মাত্র এক হাজার ৭০০ ফুট উঁচু হলেও প্রায় দুই হাজার ৮০০ ফুট উচ্চতায় বান্দরবানের জনপ্রিয় হিলস্টেশন নীলগিরি থেকেও অনেকেই একে পছন্দের বিচারে এগিয়ে রাখেন কাসালং রেঞ্জের দুই পাশের দুটি উপত্যকা একই স্থান থেকে দেখা যায় বলে, বাংলাদেশে এ রকম স্থান পার্বত্য অঞ্চলে বিরল।\n\n
কিভাবে যাবেনঃ\n
ঢাকা থেকে এস আলম,সৌদিয়া,শ্যামলী, ঈগল,ইকোনো,সেন্টমার্টিন (এসি)এবং শান্তি পরিবহনের বাস আসে খাগড়াছড়ি।দিঘীনালায় শুধু শান্তি পরিবহণ আসে। ঢাকা-খাগড়াছড়ি ভাড়া ৫২০ টাকা,এসি ৮০০ টাকা।ঢাকা-দিঘীনালা ৫৭০ টাকা।\n\n
 চট্রগ্রাম থেকে ১ঘন্টা পরপর শান্তি পরিবহণ ছাড়ে খাগড়াছড়ির উদ্দেশ্যে,সকাল ৬/৭ টা থেকে রাত ৮টা পর্যন্ত পাবেন,তবে বিকেল ৫টার পরে লাস্ট বাস ৮টায়,এর মাঝে আর বাস নেই। চট্রগ্রাম -খাগড়াছড়ি ভাড়া ১৯০ টাকা, চট্রগ্রাম-দিঘীনালা ২৪০ টাকা।
খাগড়াছড়ি থেকে সাজেক জীপ রিজার্ভ পাবেন ৯০০০+,একদিন দিয়ে আসবে,আবার যেদিন ফিরবেন সেদিন যেয়ে নিয়ে আসবে এবং আশপাশের স্পট ঘুরে দেখানোর জন্য এই ভাড়া।সকালে গিয়ে বিকেলে ফিরে আসলে ৫০০০+।\n
 দিঘীনালা-সাজেক ৭০০০+,দিনে দিনে ফিরে আসলে ৪০০০+।বাইক পাবেন দিঘীনালা-সাজেক একবার দিয়ে আসার জন্য ৬০০+ নিবে,দুইজন যাওয়া যায় এক বাইকে।বলে রাখলে যেদিন ফিরবেন সেদিন গিয়ে নিয়ে আসবে। সাধারণত সাজেকে কোন পরিবহণ পাওয়া যায়না,তাই যে গাড়িতে যাবেন তাদের সাথে কথা বলে রাখবেন ফিরে আসার ব্যাপারে।
 শাপলা চত্বর থেকে আলুটিলা প্রাকৃতিক সুড়ঙ্গ এবং রিসাং ঝর্ণা যাওয়াআসা জীপ রিজার্ভ ভাড়া নিবে ১৫০০-২০০০ টাকা। যে গাড়িতেই যান দরদাম করে ভাড়া ঠিক করবেন,এই রোডে নির্দিষ্ট করে কোন ভাড়া ঠিক করা নেই। \n\n

যা যা দেখবেনঃ\n
সাজেকে দুটি হ্যালিপ্যাড রয়েছে সেনাবাহিনীর। এর একটায় বসে সকালে সূর্যোদয় দেখতে পাবেন আর আরেক পাশের হ্যালিপ্যাডে বসে দেখতে পাবেন সূর্যাস্ত। সাজেকে একটি ঝরনা রয়েছে স্থানীয় ভাবে কমলক ঝরনা নামে পরিচিত, তবে এটি দেখতে সাজেক পর্যটন কেন্দ্রটি পাহাড়ের একেবারে চূড়ায় বলে আর গাড়ি ততটুক যায় পাহাড়ে ট্রেকিংয়ের স্বাদ সাজেক ভ্রমণে পাবেন না। তবে সাজেক পর্যটনকেন্দ্র রুইলুই পাড়া থেকে দুই কিলোমিটার দূরে কংলাক পাড়া অবস্থিত। এইটুকু ট্রেকিং করার স্বাদ পেতেই পারেন আপনি। কংলাক পাড়াটি সিপ্পু পাহাড়ের চূড়ায়, এটিই সাজেকের সর্বোচ্চ বিন্দু, এখানে পাহাড়িদের জীবনধারা দেখার খুব ভালো সুযোগ পাবেন, সাথে সিপ্পুর চূড়া থেকে ৩৬০ ডিগ্রি ঘুরে ঘুরে কালাসং রেঞ্জের পুরোটা দেখতে পাবার মজা রয়েছে। সাজেকে এই একটি মাত্র জায়গা যেখান থেকে সাজেকের দুই পাশের ভ্যালি এক জায়গায় দাঁড়িয়ে দেখতে পাবেন। কংলাক পাড়ায় কিছু বাড়িতে কফি চাষ হয়, চাইলে ঘরে রোস্ট করা কফির স্বাদ পেতে পারেন এই পাড়াতে বসেই।
শারীরিক সক্ষমতা আর মানসিক শক্তি প্রয়োজন কারণ ঝরনাটি রুইলুইপাড়া পাহাড়ের নিচের দিকে নেমে যেতে হয়, ৪৫ মিনিট মতো পাহাড়ি পথে নেমে যাওয়ার পর আরো মিনিট দশেক ঝিরিপথ পারি দেওয়ার পর কমলক ঝরনা দেখতে পাবেন, এটিতে যেতে রুইলুই থেকে স্থানীয় গাইড নিয়ে যেতে হবে, গাইড ২০০-৩০০টাকা চাইতে পারে। এ ছাড়া সাজেক থেকে ফেরার পথে দীঘিনালায় একটু যাত্রা বিরতি দিয়ে ঘুরে আসতে পারেন হাজাছড়া ঝরনা। এখানে যেতে অবশ্য গাইড লাগবে না, জিপ ড্রাইভারই ঝরনা দেখিয়ে নিয়ে আসবে আপনাদের। \n\n



থাকার ব্যবস্থা:\n

ক্লাব হাউজ : এটি মূলত ওখানকার উপজাতিদের জন্য সেনাবাহিনী নির্মাণ করে দিয়েছে।বড় হল রুম,ফ্লোরিং করে থাকতে হয়,বেড ওরাই দিবে।ভাড়া প্রতিজন ১৫০ টাকা খাবারের ব্যাবস্থা স্থানীয় রেস্তোরাঁয় করে নিতে পারবেন,ওদেরকে ১ঘন্টা আগে বলে রাখলেই করে দিবে। \n

আলো রিসোর্ট : এনজিও সংস্থা আলো পরিচালিত রিসোর্ট আলোএখানে প্রতিজন ১৬০০ টাকায় থাকা যায়। আলো রিসোর্টের বুকিং এর জন্য;tel: 0371-62067\n

            ইমানুয়েল রিসোর্ট : ডাবল বেডরুম১০০০ টাকা,৪/l জন থাকারমত রুম ২০০০ টাকা,বুকিং নাম্বার +8801869490868 (মইয়া লুসাই)।\n

            মেঘ মাচাং: পাহড়ের চূড়ায় আদিবাসী মাচাং-এর আদলে নির্মিত একটি রিসোর্ট, এখানে থাকার সুবিধা হচ্ছে ভোরে জানালা খুললেই নিজেকে মেঘের সাগরের উপর আবিষ্কার করবেন।
            তিনটি কটেজ রয়েছে এখানে, প্রতিটিতে ছয় জন থাকা যায়,ভাড়া ৩০০০ টাকা।
            বুকিং এর জন্য- 01822168877\n
            সাজেক রিসোর্ট : সাজেকের রুইলুই পাড়ায় ঢুকে প্রথমেই রাস্তার বাম পাশে বাংলাদেশ সেনাবাহিনী কতৃক নির্মিত সাজেক রিসোর্টের অবস্থান। পাঁচটি ফ্যামিলি থাকার মত ব্যাবস্থা রয়েছে এই রিসোর্টে। ভাড়া ৭০০০-১২০০০ টাকা।
            \n
            রিসোর্ট রূনময়: এটিও বাংলাদেশ সেনাবাহিনী পরিচালিত রিসোর্ট।এটি রুইলুই পাড়ার একেবারে শেষ প্রান্তে,এর আশেপাশে কোন বসতি নেই।ভাড়া ৪৫০০-৪৯৫০ টাকা। এখানেও পাঁচটি ফ্যামিলি থাকার মত ব্যাবস্থা রয়েছে। রিসোর্ট রূনময় এবং সাজেক রিসোর্টের বুকিং এবং বিস্তারিত এখানে - এছাড়া সাজেকে স্থানীয়দের বাসায় থাকা যায় ১৫০-২০০ টাকায়। \n\n


            খাবার : সাজেকে রুন্ময় রিসোর্টে কিংবা আলো রিসোর্টে থাকলে খাবার ব্যবস্থা ওরাই করবে, এর বাইরে দুই-তিনটা খাবার হোটেল রয়েছে। তবে এ ক্ষেত্রে খাবার অন্তত দুই ঘণ্টা আগে অর্ডার দিতে হবে। এ ছাড়া চা, বিস্কিট, কলা, পেঁপে, আনারস আর সাজেকের ট্রেডমার্ক কমলা তো থাকছেই। এ ছাড়া ভারতের মিজোরাম খুব কাছে হওয়ায় ভারতীয় কিছু পণ্য এখানে পাবেন। \n\n
            সম্ভাব্য খরচ : ঢাকা-খাগড়াছড়ি-ঢাকা বাস ভাড়া (পথে যাত্রাবিরতিতে রাতের খাওয়া আর বাসা থেকে বাস স্ট্যান্ড অবধি যাওয়া মিলিয়ে) এক হাজার ৩০০ টাকা। খাগড়াছড়ি থেকে সাজেক জিপ সাত হাজার টাকা (আমরা ১০ জন গিয়েছি, তাই জনপ্রতি ৭০০ টাকা খরচ হয়েছে)। সাজেকে থেকেছি ক্লাব হাউজে, ভাড়া ১৫০। এ ছাডা দুই দিনে খাবার খরচ চা-নাশতাসহ ৭০০ এ ছাড়া টুকটাক ১৫০, সব মিলিয়ে তিন হাজার টাকার মতো। এ ছাড়া খাগড়াছড়ির আশপাশে রিসাং ঝরনা, আলুটিলা গুহা, ঝুলন্ত সেতু, এসব ঘুরে দেখতে চান্দের গাড়িতে অতিরিক্ত এক হাজার ৬০০ থেকে এক হাজার ৮০০টাকা দিতে হয়। \n\n

            নিরাপত্তা ব্যবস্থা\n
            খাগড়াছড়ি জেলা সদর থেকেই দুর্গম পার্বত্য অঞ্চলের শুরু। তবে খাগড়াছড়ি থেকে সাজেকের রাস্তাটি দেশের অন্যতম সেরা ও সুন্দরতম রাস্তা। তবে পুরো অঞ্চলেই বাংলাদেশ সেনাবাহিনীর ক্যাম্প ছাড়াও দীঘিনালায় একটি ক্যান্টনমেন্ট রয়েছে। এ ছাড়া বাংলাদেশ আনসার, বাংলাদেশ পুলিশ রয়েছে পুরো অঞ্চলেই। আর সাজেক পর্যটন কেন্দ্রটি গড়ে উঠেছে বাংলাদেশ সেনাবাহিনীর একটি ক্যাম্প ঘিরে, সাজেকের মূল ব্যবস্থাপনায় রয়েছে বাংলাদেশ সেনাবাহিনী। সাথেই রয়েছে বিজিবি ক্যাম্প। সব মিলিয়ে সাজেক বাংলাদেশের যেকোনো অঞ্চল থেকে নিরাপদ স্থান। তবে সাম্প্রতিক সময়ে দু-একটি বিচ্ছিন্ন ঘটনা ঘটায় বাংলাদেশ সেনাবাহিনী পর্যটকবাহী গাড়িগুলোকে বাঘাইছড়ি আর্মি ক্যাম্প থেকে সামরিক প্রহরায় সাজেক অবধি পৌঁছে দেয় আবার ফিরে আসার সময়ও একি সুবিধা রয়েছে সেনাবাহিনীর তরফ থেকে।  \n\n
            টিপস :
            সাজেকে বিদ্যুৎ সুবিধা নেই, সোলার সিস্টেমে শুধু আলোর ব্যবস্থা করা হয়। তবে পাহাড়ের অতো উঁচুতে গরম তেমন লাগে না, বরং হিম বাতাসে একটু ঠান্ডা ঠান্ডাই লাগবে।
            সাজেকে শুধু রবি ও টেলিটকের নেটওয়ার্ক ভালো পাওয়া যায়, যাত্রার সময় এটি খেয়াল রাখবেন, সাথে অবশ্যই পাওয়ার ব্যাংক রাখবেন। সাজেকে অনেকেই নিজস্ব গাড়ি নিয়ে যায়, তবে পাহাড়ি আঁকাবাঁকা- উঁচুনিচু রাস্তার সাথে পরিচিত চালক থাকলেই ভালো। সাজেকে যেই সিজনেই যান না কেন, রাতে হিম হিম বাতাস সামাল দিতে সাথে অবশ্যই এক সেট ফুলহাতা জামা রাখবেন। \n
            কিছু প্রয়োজনীয় ফোন নম্বর \n
            বিতরাম দাদা : ০১৮৬০৭০৭১৫৫ (সাজেক কমিউনিটি পুলিশে আছেন, যেকোনো প্রয়োজনে উনার কাছেই সব খোঁজ পাওয়া যাবে, কোনো প্রকার শংকা ছাড়াই ফোন করে খোঁজ নিতে পারেন)।
            "
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:id="@+id/textView10"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textAllCaps="false"
                android:textSize="18sp"
                android:padding="10dp" />
        </ScrollView>
    </android.support.v7.widget.CardView>

</RelativeLayout>
