<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<RelativeLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:id="@+id/activity_potenga_place"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    android:paddingBottom="@dimen/activity_vertical_margin"
    android:paddingLeft="16dp"
    android:paddingRight="16dp"
    android:paddingTop="@dimen/activity_vertical_margin"
    tools:context="com.example.anew.toura.org.example.anew.toura.PotengaPlace">

    <android.support.v7.widget.CardView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content" >

        <ScrollView
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent">

            <TextView
                android:text="সম্পুর্ন তথ্য ও ইতিহাস :\n
ভ্রমণ পিপাসুদের কাছে চট্টগ্রাম নগরীর পছন্দের জায়গা হচ্ছে পতেঙ্গা সমুদ্র সৈকত। উৎসব, পার্বণ কিংবা ছুটির দিন ছাড়াও চট্টগ্রামে ঘুরতে এলে পতেঙ্গা সমুদ্র সৈকতে যাওয়ার আগ্রহ দেখান না এমন মানুষ খুঁজে পাওয়া ভার। চট্টগ্রাম শহরের জিরু পয়েন্ট থেকে ১৪ কিলোমিটার দক্ষিণে অবস্থিত একটি সমূদ্র সৈকত। নান্দনিক প্রাকৃতিক সম্পদে ভরা বন্দর নগরী চট্টগ্রাম।
দুইপাশে পাহাড়, একপাশে নদী, অন্যপাশে সাগর। কর্ণফুলীর মোহনা, পৃথিবীর সুন্দরতম এক নদীর মোহনা। এপাড় বিমানবন্দর আর নেভাল ওপাড়ে দেয়াং পাহাড়, মরিয়ম আশ্রম আর মেরিন একাডেমী। মোহনা থেকে শুরু করে উজানে ১০ কিমি বন্দরের জেটি। ভ্রমণপিপাসুরা শুনতে পাবেন সাগরের কল্লোল, দেখবেন নীল জলরাশির অপার ঢেউ।
বিশ্বের নানাদেশের নানা পতাকাবাহী নোঙর করা সারি সারি জাহাজ, নয়নাভিরাম দৃশ্যের সৃষ্টি করে। পর্যটক যিনিই আসেন, অবাক বিষ্ময়ে তাকিয়ে থাকেন। পৃথিবীতে এরকম সৌন্দর্যে ভরপুর দ্বিতীয় কোন নদীর মোহনা সত্যিই বিরল। এই বিরল নদীর মোহনার (১৮নং নামেই পরিচিত) অদুরে পতেঙ্গা সমুদ্র সৈকত। দিগন্ত বিস্তৃত সমুদ্রের সফেদ জলরাশি আর সাগরপাড়ে আছড়ে পড়া ঢেউয়ের মাতম আনমনা করে তোলে এখানে বেড়াতে আসা দর্শনার্থীদের।
কাঠগড় বাজার থেকে কিছুটা এগিয়ে গেলেই সমুদ্র সৈকতে যাবার সুন্দর ঝাউগাছ ঘেরা রাস্তা। সমুদ্র সৈকত এলাকায় বন্যার হাত থেকে আশপাশের এলাকা রক্ষার জন্য ছয়-সাত বছর আগে এখানে নির্মান হয়েছিল ভেড়িবাঁধ। বাঁধ রক্ষার জন্য সিমেন্টের জমানো বড় বড় স্লাপ এবড়ো থেবড়োভাবে ফেলে রাখা হয়েছে। বেড়িবাঁধের ঢালু পাড়ে লাগানো সবুজ ঘাস ভ্রমনার্থীদের বসার সুবিধার কারণ হয়ে উঠেছে।
বাঁধ পেরিয়ে সমুদ্রের বালুকা বেলায় ডেকোরেশনের টেবিল ও চেয়ার পেতে খাবার হোটেল, শামুক-ঝিনুকের সামগ্রীর পসরা সাজিয়ে বসেছে প্রায় ৪৩৬ টি দোকান। ছুটির দিনগুলোতে প্রচন্ড ভিড়ে মানুষেরা ঘুরে বেরিয়ে, কেনাকাটা করে সময় কাটাতে দেখা যায় বিশেষ করে এ পর্যটন মৌসুমে। বিকেলে সমুদ্র সৈকতের সুর্যাস্ত দেখার জন্য আসা নারী-পুরুষ, তরুন-তরুনী, শিশু-কিশোর থেকে শুরু করে সকল বয়সের মানুষ আনন্দ নিয়ে ঘরে ফিরে যায়।
সন্ধ্যায় নেভালের রাস্তার বিপরীত পাশে দোকান গুলো ছোট ছোট পেয়াজু ও কাকড়া ভাঁজি খেতে খেতে সন্ধ্যার পরিবেশটা উপভোগ, যে একবার করবে তাকে আরেক বার আসতেই হবে। রাতে জাহাজ বা নৌকায় নদীর মাঝে বা সমুদ্রের মাঝে গিয়ে চাঁদে আলোর পরিবেশটা ভূলারমত নয়। হালকা মৃদু বাতাস চার দিকে সবই সাদা। চাঁদের আলো যেন একমাত্র নিজের জন্যই।
\n\n

পতেঙ্গা কিভাবে যাবেনঃ\n
ঢাকা থেকে পতেঙ্গা সমুদ্র সৈকত যেতে হলে আগে আপনাকে চট্টগ্রাম যেতে হবে। কমলাপুর টার্মিনাল থেকে বিআরটিসি করে আর সায়দাবাদ বাস ষ্টেশন থেকে সৌদিয়া, গ্রীনলাইন, সিল্ক লাইন, সোহাগ, বাগদাদ এক্সপ্রেস, ইউনিক প্রভৃতি বাস করে আপনি চট্টগ্রাম যেতে পারেন। গ্রিনলাইন (০২-৭১০০৩০১), সোহাগ (০২-৯৩৪৪৪৭), সৌদিয়া (০১১৯৭০১৫৬১০), টি আর (০২-৮০৩১১৮৯), হানিফ (০১৭১৩৪০২৬৭১) ইত্যাদি পরিবহনের এসি বাস চট্টগ্রাম যায়। ভাড়া ৮৫০-১১০০ টাকা। আর এস আলম, সৌদিয়া, ইউনিক, শ্যামলী, হানিফ, ঈগল প্রভৃতি পরিবহনের সাধারণ বাসে ভাড়া ৪০০-৫০০ টাকা।
সিলেট থেকে সড়ক ও রেলপথে চট্টগ্রাম আসা যায়। সড়কপথে গ্রিনলাইন পরিবহনের এসি, নন এসি বাস যায় চট্টগ্রাম। এছাড়া সিলেট রেলওয়ে স্টেশন থেকে সপ্তাহের শনিবার ছাড়া প্রতিদিন সকাল ১০টা ১৫ মিনিটে আন্তনগর পাহাড়িকা এক্সপ্রেস, সপ্তাহের রবিবার ছাড়া প্রতিদিন রাত ৯টা ২০ মিনিটে আন্তনগর উদয়ন এক্সপ্রেস এবং সপ্তাহের প্রতিদিন রাত ১০টা ৩০ মিনিটে মেইল ট্রেন জালালাবাদ এক্সপ্রেস ছেড়ে যায় চট্টগ্রামের উদ্দেশে। ভাড়া ১৭৫ থেকে ১২০০ টাকা।\n
ট্রেনে বা রেলপথে চট্টগ্রামঃ\n
ট্রেনে ঢাকা-চট্টগ্রামের রুটে মহানগর প্রভাতী ঢাকা ছাড়ে সকাল ৭টা ৪০ মিনিটে, চট্টলা এক্সপ্রেস সকাল ৯টা ২০ মিনিটে, মহানগর গোধূলি ঢাকা ছাড়ে বিকেল ৩টায়, সুবর্ণ এক্সপ্রেস ঢাকা ছাড়ে বিকেল ৪টা ২০ মিনিটে, তূর্ণা ঢাকা ছাড়ে রাত ১১টায়। ভাড়া ১৬০ থেকে ১১০০ টাকা।\n
চট্টগ্রাম থেকে পতেঙ্গাঃ\n
চট্টগ্রাম থেকে ১৪ কিলোমিটার দক্ষিনে। চট্টগ্রাম শহর থেকে অটো রিক্সায় করে যেতে সময় লাগে ঘণ্টা খানিক । ভাড়া নিবে ২৫০ টাকার মত । আর বাসে যেতে চাইলে তো কথাই নাই , বহদ্দার হাট, লালখান বাজার মোড়, জিইসি মোড় , নিউ মার্কেট , চক বাজার মোড় থেকে সরাসরি বাস পাবেন। বাসের গায়ে লেখা দেখবেন ” সী বীচ” লেখা আছে।\n\n
কোথায় থাকবেনঃ\n
সৈকতের কাছেই থাকার জন্য মনোরম জায়গা বাটারফ্লাই পার্ক রেস্ট হাউস। ভাড়া চার হাজার থেকে সাত হাজার টাকা। ফোন- ০১১৯৫০১০৫০০, ০১১৯৫০১০৬০১। তবে চট্টগ্রামের কোনো হোটেল থেকেও আসা যায়।
এছাড়া চট্টগ্রামে নানান মানের হোটেল আছে। নীচে কয়েকটি বাজেট হোটেলে নাম ঠিকানা দেয়া হলো। এগুলোই সবই মান সম্পন্ন কিন্তু কম বাজেটের হোটেল।
১. হোটেল প‌্যারামাউন্ট, স্টেশন রোড, চট্টগ্রাম : নুতন ট্রেন স্টেশনের ঠিক বিপরীতে । আমাদের মতে বাজেটে সেরা হোটেল এটি। সুন্দর লোকেশন, প্রশস্ত করিডোর (এত বড় কড়িডোর ফাইভ স্টার হোটেলেও থাকেনা)। রুমগুলোও ভালো। ভাড়া নান এসি সিঙ্গেল ৮০০ টাকা, ডাবল ১৩০০ টাকা, এসি ১৪০০ টাকা ও ১৮০০ টাকা। বুকিং এর জন্য : ০৩১-২৮৫৬৭৭১, ০১৭১-৩২৪৮৭৫৪
২. হোটেল এশিয়ান এসআর, স্টেশন রোড, চট্টগ্রাম : এটাও অনেক সুন্দর হোটেল। ছিমছাম, পরিছন্ন্ হোটেল। ভাড়া : নন এসি : ১০০০ টাকা, নন এসি সিঙ্গেল। এসি : ১৭২৫ টাকা। বুকিং এর জন্য – ০১৭১১-৮৮৯৫৫৫
৩. হোটেল সাফিনা, এনায়েত বাজার, চট্টড়্রাম : একটি পারিবারিক পরিবেশের মাঝারি মানের হোটেল। ছাদের ওপর একটি সুন্দর রেস্টুরেন্ট আছে। রাতের বেলা সেখানে বসলে আসতে ইচ্ছে করবেনা। ভাড়া : ৭০০ টাকা থেকে শুরু। এসি ১৩০০ টাকা। বুকিং এর জন্য -০৩১-০৬১৪০০৪
৪. হোটেল নাবা ইন, রোড ৫, প্লট-৬০, ও,আর নিজাম রোড, চট্টগ্রাম। একটু বেশী ভাড়ার হোটেল। তবে যারা নাসিরাবাদ/ও আর নিজাম রোড এলাকায় থাকতে চান তাদের জন্য আদর্শ। ভাড়া : ২৫০০/৩০০০ টাকা। বুকিং এর জন্য – ০১৭৫৫ ৫৬৪৩৮২
৫. হোটেল ল্যান্ডমার্ক, ৩০৭২ শেখ মুজিব রোড, আগ্রাবাদ, চট্টগ্রাম : আগ্রাবাদে থাকার জন্য ভালো হোটেল। ভাড়া-২৩০০/৩৪০০ টাকা। বুকিং এর জন্য: ০১৮২-০১৪১৯৯৫, ০১৭৩১-৮৮৬৯৯৭\n
কি খাবেনঃ\n
এখানকার আচার খেতে ভুলবেন না কিন্তু । শুটকি নিয়ে যেতে পারেন বাসার জন্য । আশেপাশে খাবারের হোটেল পাবেন উচ্চ থেকে নিম্ন মানের সবই পাবেন । খরচ পরবে আপনার খাবার অনুযায়ী । ১০০ থেকে ৫০০ এর মধ্যে ভালো খাবার খেতে পারবেন ।\n\n
মজার বিষয়ঃ\n
এখানে আপনি দু ধরনের প্রাকৃতিক সৌন্দর্য উপভোগ করতে পারবেন। একদিকে কর্ণফুলী নদীতে নৌকা ভ্রমন করতে পারবেন আবার অন্যদিকে বঙ্গোপসাগরের ঢেউকেও উপভোগ করতে পারবেন। এছাড়া সৈকতের পাশেই অবস্থিত মার্কেট থেকে নানা ধরনের বার্মিজ পণ্য ও গয়না কিনতে পারবেন। এখানে আপনার বিনোদনের জন্য ওয়াটার ড্রাইভের ব্যবস্থা রয়েছে।
"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:id="@+id/textView10"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textAllCaps="false"
                android:textSize="18sp"
                android:padding="10dp" />
        </ScrollView>
    </android.support.v7.widget.CardView>

</RelativeLayout>
