<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<RelativeLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:id="@+id/activity_lalbagk_ella_place27"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    android:paddingBottom="@dimen/activity_vertical_margin"
    android:paddingLeft="16dp"
    android:paddingRight="16dp"
    android:paddingTop="@dimen/activity_vertical_margin"
    tools:context="org.debuggers.anew.toura.LalbagkEllaPlace27">

    <android.support.v7.widget.CardView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content" >

        <ScrollView
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent">

            <TextView
                android:text="সম্পুর্ন তথ্য ও ইতিহাস :\n\n
লালবাগ কেল্লার নির্মাণ কাজ শুরু হয় ১৬৭৮ সালে। তৎকালীন মুঘল সম্রাট আজম শাহ এর নির্মাণ কাজ শুরু করেন। যদিও আজম শাহ খুব কম সময়েরজন্যেই মুঘল সম্রাট হিসেবে ছিলেন। তবুও তার অল্প সময়ের মধ্যেই তিনি তার এই অসাধারণ কাজটি শুরু করেন। উল্লেখ্য আজম শাহ ছিলেন মুঘল সম্রাটআওরঙ্গজেব এর পুত্র আর সম্রাট শাহ জাহানের নাতি, যিনি তাজমহল তৈরির জন্যে বিশ্ব মহলে ব্যাপক সমাদৃত।
এই দুর্গ নির্মাণ কাজ শুরু হওয়ার প্রায় এক বছরের মাথায় তার বাবার ডাকে তাকে দিল্লিতে চলে যেতে হয় সেখানকার মারাঠা বিদ্রোহ দমন করবার জন্যে।সম্রাট আজম শাহ চলে যাওয়ার পর দুর্গ নির্মাণের কাজ সাময়িকভাবে বন্ধ হয়ে যায়। তখন এই দুর্গ নির্মাণের কাজ আদৌ সম্পূর্ণ হবে কিনা তা নিয়ে সংশয়দেখা দেয়। কিন্তু সকল জল্পনা কল্পনার অবসান ঘটিয়ে তৎকালীন নবাব শায়েস্তা খাঁ পুনরায় লালবাগ কেল্লার নির্মাণ কাজ শুরু করে দেন কাজ থেমেযাওয়ার প্রায় এক বছর পরে। পুরো উদ্যমে আবার কাজ চলতে থাকে দুর্গ নির্মাণের।
তবে শায়েস্তা খাঁ পুনরায় কাজ শুরু করার প্রায় চার বছরের মাথায় দুর্গের নির্মাণ কাজ আবার বন্ধ হয়ে যায়, এরপর দুর্গটি নির্মাণের কাজ আর শুরু করাহয়নি। নবাব শায়েস্তা খাঁ এর মেয়ে পরী বিবি মারা যাওয়ার কারণেই মূলত শায়েস্তা খাঁ লালবাগ কেল্লার নির্মাণ কাজ বন্ধ করে দেন। পরী বিবির মৃত্যুরপরে সবার মধ্যে দুর্গটি সম্পর্কে বিদ্রূপ ধারণা জন্ম নেয়, সবাই দুর্গটিকে অপয়া ভাবতে শুরু করে দেয়।
পরী বিবির মৃত্যুর পর তাকে লালবাগ দুর্গের মাঝেই সমাহিত করা হয়, আর এরপর থেকে একে পরী বিবির সমাধি নামে আখ্যায়িত করা হয়। পরী বিবিরসমাধির যে গম্বুজটি আছে তা একসময় স্বর্ণখোচিত ছিল, কিন্তু এখন আর তেমনটি নেই, তামার পাত দিয়ে পুরো গম্বুজটিকে মুড়িয়ে দেওয়া হয়েছে।
ঐতিহ্যঃ
লালবাগ কেল্লার তিনটি বিশাল দরজার মধ্যে যে দরজাটি বর্তমানে জনসাধারণের জন্য উন্মুক্ত করে দেওয়া, সেই দরজা দিয়েঢুকলে বরাবর সোজা চোখে পড়বে পরী বিবির সমাধি। লালবাগ কেল্লা চত্বরে আরো রয়েছে দরবার হল ও হাম্মামখানা, উত্তর-পশ্চিমাংশের শাহি মসজিদ। ঢাকায় এত পুরোনো মসজিদ খুব কমই আছে।

লালবাগ কেল্লার দরবার হল ও হাম্মামখানাটি বর্তমানে সর্বসাধারণের দেখার জন্য একটি জাদুঘরে রূপান্তর করা হয়েছে, যা পূর্বেনবাব শায়েস্তা খাঁর বাসভবন ছিল আর এখান থেকেই তিনি সবকিছু নিয়ন্ত্রণ করতেন। জাদুঘরটিতে দেখার মতো অনেক কিছুইরয়েছে। মোগল আমলের বিভিন্ন হাতে আঁকা ছবির দেখা মিলবে সেখানে, যেগুলো দেখলে যে কেউ মুগ্ধ না হয়ে পারবে না।জাদুঘরে রয়েছে মোগল আমলের পাণ্ডুলিপি, মৃৎশিল্প, কার্পেট, হস্তলিপি ও রাজকীয় ফরমান। শায়েস্তা খাঁর ব্যবহার্য নানান জিনিসপত্রওসেখানে সযত্নে আছে। তা ছাড়া তৎকালীন বিভিন্ন যুদ্ধাস্ত্র, পোশাক, সে সময়কার প্রচলিত মুদ্রা রয়েছে জাদুঘরে। তিনশ বছরেরপুরোনো স্থাপনা ও সে সময়ের সম্রাটের ব্যবহৃত নানা জিনিস দেখতে পারাটা সৌভাগ্যের, সে সঙ্গে বিস্ময়েরও বটে। লালবাগকেল্লায় সম্রাটের ব্যবহৃত জিনিসপত্র দেখতে দেখতে আপনিও হারিয়ে যাবেন মোগল শাসকদের আমলে।

লালবাগ কেল্লায় সর্বসাধারণের দেখার জন্যে একটি জাদুঘর রয়েছে, যা পূর্বে নবাব শায়েস্তা খাঁ এর বাসভবনছিল আর এখান থেকেই তিনি সবকিছু নিয়ন্ত্রণ করতেন। জাদুঘরটিতে দেখার মতো অনেক কিছুই রয়েছে।মুঘল আমলের বিভিন্ন হাতে আঁকা ছবির দেখা মিলবে সেখানে, যেগুলো দেখলে যে কেউ মুগ্ধ না হয়ে পারবেনা। শায়েস্তা খাঁ এর ব্যবহার্য নানান জিনিসপত্র সেখানে সযত্নে রয়েছে। তাছাড়া তৎকালীন সময়ের বিভিন্নযুদ্ধাস্ত্র, পোশাক, সেসময়কার প্রচলিত মুদ্রা ইত্যাদিও রয়েছে।
\n\nকিভাবে যাবেনঃ \n
লালবাগ কেল্লায় যেতে হলে, গুলিস্তান গোলাপ শাহ্ এর মাজার থেকে টেম্পুযোগে মাত্র ১০ টাকায় যাওয়া যাবেলালবাগ কেল্লায়। ইসলামবাগ ও কিল্লার মোড়গামী দু’ধরনের টেম্পো দিয়ে দিন রাত সব সময় যাওয়া যায়লালবাগ কেল্লায়। এছাড়াও নিউমার্কেট কিংবা গুলিস্তান এলাকা থেকে সরাসরি রিক্সায় যাওয়া যায় লালবাগকেল্লায়। ভাড়া পড়বে ৫০-৬০ টাকা। আর বাংলাদেশ জাতীয় জাদুঘরের সামনে (শাহবাগ) থেকে ২০ টাকাভাড়ায় বিশেষ বাস সার্ভিস রয়েছে লালবাগ কেল্লা পরিদর্শনে আগ্রহীদের জন্য। এছাড়াও যারা কম টাকায় কেল্লা পরিদর্শন করতে চান তারা সদরঘাট ভায়াগুলিস্তান গোলাপ শাহ্ এর মাজার হয়ে যেতে পারেন। ভাড়া লাগবে মাত্র ৫ টাকা। গুলিস্তান থেকে ভাড়া লাগবেমাত্র ২ টাকা। তারপর ঢাকেশ্বরী মন্দির থেকে ৫ মিনিট পায়ে হেঁটে অথবা ১০ টাকা রিকশা ভাড়ায় যাওয়াযাবে লালবাগ কেল্লায়।
\n\nকোথায় থাকবেনঃ\n
ব্যবসায়িক দিক থেকে পুরাতন ঢাকার গুলিস্তান, সদরঘাট, বংশাল, নওয়াবপুর ও তৎসংলগ্ন মতিঝিল, কমলাপুর,আরামবাগ, পল্টন, বিজয়নগর, কাকরাইল প্রভৃতি এলাকা বেশ সমৃদ্ধ।
এসকল এলাকার উল্লেখযোগ্য আবাসিক হোটেলগুলোর মধ্যে রয়েছে – হোটেল রাজমনি ঈশা খাঁ, হোয়াইট হাউস হোটেল, আল রাজ্জাক ইন্টারন্যাশনাল আবাসিকহোটেল, হোটেল পূর্বাণী, গ্র্যান্ড আজাদ হোটেল, প্রিন্স হোটেল, হোটেল ইয়ামেনী ইন্টারন্যাশনাল। এসব হোটেলে খরচ পড়বে-\n\n
·       নন এসি সিঙ্গেলঃ ২০০-৪০০ টাকা\n
·       নন এসি ডাবলঃ ৬০০-৮০০ টাকা\n
·       এসি সিঙ্গেলঃ ৫০০-৬০০ টাকা\n
·       এসি ডাবলঃ ১০০০-১২০০ টাকা\n

\nকি খাবেনঃ\n
১। বেচারাম দেউরীতে নান্না'র মোরগ পোলাও-(১২০-১৫০  টাকা ) । প্রতি মাসের ৫তারিখে আস্ত মোরগের বিরিয়ানী। (৩২০-৩৫০ টাকা )\n
২। হোটেল আল-রাজ্জাকের কাচ্চি ও গ্লাসি।(১৫০ টাকা)\n
৩। নারিন্দার ঝুনু বিরিয়ানী।(১৫০ টাকা)\n
৪। নাজিমুদ্দিন রোডের নিরব হোটেলের ব্রেন ফ্রাই আর অনেক ভর্তা।(১০০ টাকা)\n
৫। লালবাগের ভাটের মসজিদের কাবাব বন।(১০০ টাকা)\n
৬। হোসেনী দালান রোডে রাতের বেলা পরটা আর কলিজা ভাজি।(৮০ টাকা)\n
৭। লালবাগের রয়্যালের কাচ্চি, জাফ্রান-বাদামের শরবত, চিকেন টিক্কা, এবং লাবাং।(৩০০ টাকা)\n
৮। ঠাটারীবাজার স্টার এর কাচ্চি, লেগ রোস্ট আর ফালুদা।(২৫০ টাকা)\n
৯। রায়সাহেব বাজারের গলিতে মাখন মিয়ার বিরিয়ানী।(১২০ টাকা)\
১০। গেন্ডারিয়ার আল্লাহর দান বিরিয়ানী আর রহমানের কাবাব(১৫০ টাকা)n\n
১১। নাজিরা বাজারের মিয়াজি বিরিয়ানী।(১২০ টাকা)\n
১২। ভিক্টোরিয়া পার্কের সুলতান ভাইয়ের চা(১৫ টাকা)\n
১৩। নারিন্দার সফর বিরিয়ানী।(১৫০ টাকা)\n
১৪। সিদ্দিক বাজারের মাজাহার সুইটস এর মিষ্টি।(৫০ টাকা)\n
১৫। আবুল হাসনাত রোডের কলকাতা কাচ্চি ঘর।(১৫০ টাকা)\n
১৬। মতিঝিলের ঘরোয়া এবং হীরাঝিল এর ভুনা খিচুরী।(১০০ টাকা)\n
১৭। নাজিরা বাজার এর হাজীর বিরিয়ানী।(১৫০ টাকা)\n
১৮। হাজীর বিপরীতের হানিফের বিরিয়ানী।(১৫০ টাকা)\n
১৯। বংশালের শমসের আলীর ভুনা খিচুরী।(১০০ টাকা)\n
২০। চানখারপুলের মামুনের স্পেশাল কাচ্চি। (মাসের প্রথম শুক্রবার) (১৫০ টাকা)\n
২১। ঠাটারীবাজারের গ্রীণ সুইটস এর আমিত্তি।(৫০ টাকা)\n
২২। সুত্রাপুর বাজারের রহিম মিয়ার বিরিয়ানী।(১৫০ টাকা)\n
২৩। তাতীবাজারের কাশ্মীর এর কাচ্চি।(২০০ টাকা)\n
২৪। কলতাবাজারের নাসির হোটেল এর গরুর মাংশ আর পরোটা।(১০০ টাকা)\n
২৫। বিঊটির লাচ্ছি আর চকবাজারের নুরানী শরবত।(৮০ টাকা)\n
২৬। বাকরখানি – ১২০ টাকা কেজি\n\n
প্রয়োজনীয় তথ্যঃ\n
গ্রীষ্মকালীন: \n১লা এপ্রিল থেকে ৩০শে সেপ্টেম্বর পর্যন্ত সকাল ১০.০০ টা থেকে বিকেল ৬.০০ টা পর্যন্ত।\n
দুপুর ১.০০ টা থেকে ১.৩০ মিনিট পর্যন্ত বিরতি।\n
শুক্রবার: সকাল ১০.০০ টা থেকে ৩.০০ টা পর্যন্ত।\n
১২.৩০ মিনিট থেকে ২.৩০ মিনিট পর্যন্ত বিরতি।\n
শীতকালীন: ১লা অক্টোবর থেকে ৩০শে মার্চ পর্যন্ত সকাল ৯.০০ টা থেকে বিকেল ৫.০০ টা পর্যন্ত।\n
দুপুর ১.০০ টা থেকে ১.৩০ পর্যন্ত বিরতি।\n
শুক্রবার সকাল ৯.০০ থেকে বিকেল পর্যন্ত।\n
দুপুর ১২.৩০ মিনিট থেকে ২.০০ টা পর্যন্ত বিরতি।\n
রবিবার পূর্ণ দিবস বন্ধ থাকে ও সোমবার অর্ধ দিবস পর্যন্ত বন্ধ থাকে। এছাড়া সরকারী ছুটির দিনগুলোতে লালবাগ কেল্লা পূর্নদিবস বন্ধ থাকে।\n\n

টিপসঃ\n
র্তমানে লালবাগ কেল্লা পরিচিতি একটি গাইড বই পাওয়া যায় যার মূল্য ৩১.০০ টাকা।\n
(বাংলায় সংকলিত)
উল্লেখ্য যে পূর্বে বিদেশী পর্যটকদের জন্য ইংরেজী সংকলন লালবাগ কেল্লা গাইড পাওয়া যেত, যা বর্তমানে পাওয়া যায় না।\n
গাইড বইগুলো বিভিন্ন দামে পাওয়া যায় যেত। ৩১-৩০০ টাকা পর্যন্ত। অতীতে টিকেট মূল্য ২.০০ টাকা ছিল সাধারণ দর্শনার্থী। মাঝে ৫.০০ টাকা এবংবর্তমানে ১০.০০ টাকা প্রবেশ মূল্য রাখা হচ্ছে। টিকেট মূল্যমানে টিকেটের মান এবং সাইজ গ্রহণযোগ্য। টিকেট কাউন্টারে মহিলা ও পুরুষ কাউন্টার থাকলেওএকজনকেই টিকেট দিতে দেখা যায়। গাইড কাম রিসিপশন রুমে তালা দেয়া। এলাকার স্থানীয় মহিলা-পুরুষ আসেন Morning walk এবং Evening walk করতে। উল্লেখ্যতাদের টিকেট লাগে না।\n
\n\nমজার কথাঃ\n
এদিকে, দর্শনার্থীদের সুবিধার্থে ঢাকা দক্ষিণ সিটি কর্পোরেশন ও বাংলাদেশ টেলিকমিউনিকেশন্স লিমিটেড (বিটিসিএল) যৌথভাবে লালবাগ কেল্লায় ফ্রি ওয়াইফাইজোন চালু করছে। এখানে ফ্রি ওয়াইফাই ব্যবহার করতে দর্শনার্থীদের কোনো পাসওয়ার্ডের প্রয়োজন হবে না।\n
 \n
জনপ্রতি খরচঃ\n\n
একদিনে যাওয়া-আসার ও খাবারের খরচঃ জনপ্রতি ৫০০ টাকা\n
থাকা , খাওয়া ও যাওয়ার খরচঃ জনপ্রতি ১২০০ টাকা\n
 \n\n
আবশ্যকীয় কেনাকাটাঃ\n
জামদানি শাড়ি , ঘুড়ি , শাখা , থান কাপড়, পাঞ্জাবী-কুর্তি , বাখরখানি , সন্দেশ , চুনাপাথরের ফুলদানি , মাটির তৈরি তৈজসপত্র আরো অনেক কিছু ।\n\n
"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:id="@+id/textView10"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textAllCaps="false"
                android:textSize="18sp"
                android:padding="10dp" />
        </ScrollView>
    </android.support.v7.widget.CardView>

</RelativeLayout>
