<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<RelativeLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:id="@+id/activity_alurtila_place2"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    android:paddingBottom="@dimen/activity_vertical_margin"
    android:paddingLeft="16dp"
    android:paddingRight="16dp"
    android:paddingTop="@dimen/activity_vertical_margin"
    tools:context="com.example.anew.toura.org.example.anew.toura.AlurtilaPlace2">


    <android.support.v7.widget.CardView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content" >

        <ScrollView
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent">

            <TextView
                android:text="
সম্পুর্ন তথ্য ও ইতিহাস :\n

খাগড়াছড়ির সবচেয়ে দর্শনীয় স্থান আলুটিলা পাহাড়ের পাদদেশের রহস্যময় গুহা। প্রকৃতির অপরূপ সৃষ্টি এ সুড়ঙ্গ পথ পাহাড়কে এপাশ থেকে ওপাশ পর্যন্ত ভেদ করেছে। চারদিকে পাহাড়ের দেয়াল বেষ্টিত গুহাটির দৈর্ঘ্য ১০০ মিটার, চওড়া ৫-৬ ফুট, উচ্চতা ৬-৮ ফুট। সুড়ঙ্গের ভেতর দিয়ে যেতে ১০-১৫ মিনটি সময় লাগে। আলুটিলা থেকে সুড়ঙ্গ পর্যন্ত পৌঁছতে ৩১১ সিঁড়ি এবং গুহা থেকে বের হওয়ার পর উঠে আসতে ১৯২টি সিঁড়ি অতিক্রম করতে হয়। গুহার ভেতর ঢুকতে হয় মশাল নিয়ে। পর্যটনকেন্দ্রেই ৫-১০ টাকা দিয়ে পাওয়া যায় মশাল। আজব এ গুহার সৃষ্টির রহস্য আজও কেউ খুঁজে পায়নি। তবে কথিত আছে অতীতে কোন সময় বড় কোন ভূমিকম্পে পাহাড়ের ভেতর ফাটল থেকেই এ গুহার সৃষ্টি হয়েছে। আবার ভিন্ন মতও রয়েছে অনেকের। গুহাটি পরিদর্শনে দেখা যায়, গুহার ওপর থেকে ঝরনার পানি গড়িয়ে নামছে নিচের দিকে। অনেকে ধারণা করে থাকে ঝরনার পানির তীব্র স্রোতে প্রথমে পাহাড়ের উপরিভাগে ছোট গর্তের সৃষ্টি হয়েছিল। পরে সেই গর্ত গভীর হতে হতে পাহাড় ভেদ করেই গুহার সৃষ্টি হয়েছে। এ গুহাটির রহস্য এতই আজব, এটি কবে কখন কে প্রথম আবিষ্কার করেছেন সে ব্যাপরেও কোন সঠিক তথ্য কেউ জানে না। তবে তৎকালীন আলুটিলা মহাজনপাড়ার কার্বারি প্রবীণ সেন ত্রিপুরাই কয়েকজন সঙ্গী নিয়ে ১৯২০ সালে প্রথম আলুটিলা গুহা আবিষ্কার করে তা অতিক্রম করেন বলে জানা যায়।\n

প্রায় ৩০০ বছর আগে বর্তমান আলুটিলার নাম ছিল মহাজনপাড়া। মহাজনপাড়ার এ পাহাড়টিতে প্রচুর জঙ্গলি আলু পাওয়া যেত। আলুর আধিক্যের কারণে এ পাহাড়টির নামকরণ করা হয় আলুটিলা। ১৯২০ সালে আলুটিলা মহাজনপাড়া কার্বারি ছিলেন প্রবীণ সেন ত্রিপুরার মুখ থেকে এ ইতিহাস জানা যায়। পরে প্রবীণ সেন ত্রিপুরাই কয়েকজন সঙ্গী নিয়ে ১৯২০ সালে প্রথম আলুটিলা গুহা আবিষ্কার করেন বলে জানা গেছে \n

\n
ঐতিহ্যঃ \n

খাগড়াছড়ির অন্যতম পর্যটনকেন্দ্র আলুটিলা । ভূ-পৃষ্ঠ থেকে এ পাহাড়ের উচ্চতা এক হাজার ফুট। সুউচ্চ এ পাহাড়ের চূড়ায় দাঁড়ালে খাগড়াছড়ির পুরো শহরকে দেখা যায়। তাই অনেকে এ পাহাড়কে দার্জেলিংয়ের সঙ্গেও তুলনা করে থাকেন।\n

যা যা দেখবেনঃ\n

খাগড়াছড়ি বেড়াতে এলে সবাই অন্তত এক বার হলেও এখানে ঘুরে যায়। এটি একটি চমৎকার পিকনিক স্পট। তাই সারা বছরই এখানে ভীড় লেগে থাকে। এখানকার প্রাকৃতিক সৌন্দর্য অতুলনীয়, হৃদয় ছুয়ে যায়। আলুটিলা খাগড়াছড়ি জেলার সব চাইতে উচু পর্বত। আকাশ পাহাড় আর মেঘের মিতালী এখানে মায়াবী আবহ তৈরি করে। ঝর্নার পানি নেমে যাচ্ছে নিচের দিকে ঝিরি বরাবর। তবে এখানে পাহাড়ী লোকজন ঝর্নার পানি আটকে রাখার জন্য একটি বাঁধ দিয়েছে। তারা এই পানি খাবার ও অন্যান কাজে ব্যবহার করে।\n
গুহাতে যাবার আগে আপনি পাবেন একটি বিশ্রামাগার ও ওয়াচ টাওয়ার। এর সামনে দিয়ে রাস্তা চলে গেছে আলুটিলা গুহা মুখে। আগে পাহাড়ের ঢাল বেয়ে নামতে হতো গুহামুখে। কিন্তু এখন পর্যটন কর্পোরেশন একটি পাকা রাস্তা করে দিয়েছে।  পাকা রাস্তা শেষ হলে আপনাকে সিঁড়ি বেয়ে নিচে নামতে হবে। প্রায় ৩৫০টি সিঁড়ি বেয়ে নিচে নামলে পরে পাওয়া যাবে কাঙ্খিত সেই গুহা, আলুটিলা গুহা।\n

 \n
কিভাবে যাবেনঃ\n

ঢাকা থেকে শান্তি , শ্যামলী , হানিফ ও অন্যান্য পরিবহনের বাসে খাগড়াছড়ি যেতে পারবেন। ভাড়া পড়বে ৫২০ টাকা। এছাড়াও বিআরটিসি ও সেন্টমার্টিন পরিবহনের এসি বাস খাগড়াছড়ি যায় ।
খাগড়াছড়ি শহর থেকে চান্দের গাড়ি অথবা লোকাল বাসে চড়ে আলুটিলা পর্যটন কেন্দ্রে যেতে হবে। অথবা সিএনজি করেও যেতে পারবেন।
\n
কোথায় খাবেনঃ\n

খাগড়াছড়ি শহরের কাছেই পানখাই পাড়ায় ঐতিহ্যবাহী সিস্টেম রেস্তোরার অবস্থান। এখানে খাগড়াছড়ির ঐতিহ্যবাহী খাবার খেতে পারবেন।
\n\n
কোথায় থাকবেনঃ\n

খাগড়াছড়িতে পর্যটন মোটেল সহ বিভিন্ন মানের থাকার হোটেল আছে ।\n
পর্যটন মোটেলঃ এটি শহরে ঢুকতেই চেঙ্গী নদী পার হলেই পরবে । মোটেলের সব কক্ষই ২ বিছানার । ভাড়াঃ এসি ২১০০ টাকা, নন এসি ১৩০০ টাকা । এসি স্যুইট রুম ৩,১০০ টাকা।
হোটেল ইকো ছড়ি ইনঃ খাগড়াপুর ক্যান্টর্মেন্ট এর পাশে পাহাড়ী পরিবেশে অবস্থিত । এটি রিসোর্ট টাইপের হোটেল ।
আরো আছে হোটেল শৈল সুবর্ন,হোটেল জেরিন,হোটেল লবিয়ত,হোটেল শিল্পী ।


\n\n
সাবধানতা\n

১. গুহাটি অন্ধকার এবং চলার পথ উঁচু-নিচু। সুতরাং সাবধানে হাঁটবেন। তবে ভয় নেই, গুহাটি পিচ্ছিল নয়। এখানে কোনো জন্তু-জানোয়ার নেই।\n

২. একা একা প্রবেশ না করে দলের সঙ্গে প্রবেশ করুন।\n

৩. একের অধিক মশাল রাখুন। সঙ্গে যাতে একটি নিভে গেলে আরেকটি জ্বালাতে পারেন।\n

৪. গুহাটি কোথাও উঁচু, কোথাও নিচু। সুতরাং সাবধানে দেখে চলুন।\n

৫. বন্ধুদের নিয়ে গুহার ভেতর হৈ-হুল্লোড় না করাটাই ভালো।\n

৬. গুহাটির ভেতর প্রবেশের সময় সঙ্গে ভারী কিছু রাখবেন না। এতে আপনার চলতে সুবিধা হবে।\n

৭. মোবাইল ও টাকা সাবধানে রাখুন। নিচে পড়ে যাতে ভিজে না যায়।\n

৮. গুহার ভেতর কিছু ফেলা থেকে বিরত থাকুন। এতে এর পরিবেশ নষ্ট হতে পারে বা অন্যদের চলাচলে অসুবিধা হতে পারে।\n\n
"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:id="@+id/textView10"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textAllCaps="false"
                android:textSize="18sp"
                android:padding="10dp" />
        </ScrollView>
    </android.support.v7.widget.CardView>

</RelativeLayout>
